\documentclass{scrartcl}
\usepackage[italian]{babel}

\title%
{%
  Singolare/Plurale: la vocalit\`a nella musica contemporanea   
}%
\author%
{
  Nicola Bernardini\\
  Scuola di Musica Elettronica\\
  Conservatorio S.Cecilia\\
  Roma
}

\begin{document}

\maketitle

% Schőnberg Sprachgesang
% Berio Sequenza III, Visage
% Ligeti Grand Macabre (Lisa Hannigan)
% Tecniche vocali estese (EVT, Prima Materia)
% Guarnieri Medea
% Bernardini Partita (final section)

\section*{Abstract (italiano)}

Come molti altri strumenti, anche la voce cantata e la vocalit\`a sono radicalmente cambiate nel
XX secolo. Tali mutamenti sono stati determinati dalle necessit\`a espressive
dei compositori. Questo processo ha poi portato alla disintegrazione del
concetto di vocalit\`a
conducendoci verso una visione \emph{plurale} della voce
stessa. Questa breve presentazione riassumer\`a alcune tra le principali
tendenze in ambito contemporaneo in questo contesto. 

\section*{Abstract (english)}

The singing voice has undergone radical changes during the XX
century, following the fate of many acoustical instruments.
These changes have often followed the expressive needs of composers,
leading to its shattering into many different instruments
promoting a plural vision of the voice itself. This presentation will give a
broad overview of its capabilities and possibilities.

\end{document}
